\documentclass[11pt, a4paper]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{apacite}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

% --- CONFIGURACIÓN DE FUENTE (Igual al TFG) ---
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}

\geometry{a4paper, margin=2.5cm, includeheadfoot}
\setstretch{1.2}
\setlength{\parskip}{0.6cm}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Configuración de títulos (Máximo 16pt)
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{10pt}{\Large}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{20pt}

% Configuración de encabezado y pie de página
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Sistemas Inteligentes}
\fancyhead[R]{Teoría}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{%
    \vspace*{2cm}
    {\Large UNIVERSIDAD DE HUELVA}\\[0.5cm] % 
    {\huge \textbf{Sistemas Inteligentes}}\\[0.5cm]
    {\Large Teoría}\\[2cm]
}


\author{%
    \vspace{1cm}
    Escuela Tecnica Superior De Ingeniería\\[0.5cm]
    Departamento De Tecnologias De La Información \\[0.5cm]
}

\date{%
    \vspace{2cm}
    \large \today
}

\lstset{
    language=Java,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{green!50!black}\itshape,
    stringstyle=\color{orange},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    breaklines=true,
    frame=single,
    tabsize=2,
    captionpos=b
}

% Cambiamos el nombre de los capítulos a "Tema"
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Tema}}
\begin{document}
\input{Portada.tex}

% A partir de aquí, el documento vuelve a la normalidad (sin fondo)
\tableofcontents
\newpage


% Capitulos del libro
\input{Temas/Tema_1.tex}
\input{Temas/Tema_2.tex}
\input{Temas/Tema_3.tex}
\input{Temas/Tema_4.tex}
\input{Temas/Tema_5.tex}
\input{Temas/Tema_6.tex}
\input{Temas/Tema_7.tex}




% Bibliografia
% \backmatter
\bibliography{Bibliografia}
\bibliographystyle{apacite}
\nocite{*}
\newpage
% Añade la línea al índice manualmente
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\chapter*{Bibliografía}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ana Mas}; \textit{Agentes software y sistemas multiagente. Conceptos, arquitecturas y aplicaciones}; Pearson, 2004.
        
    \item \textbf{Gerhard Weiss (ed.)}; \textit{Multiagent systems}; The MIT Press, 1999.

    \item \textbf{M. Klusch (Ed.)}; \textit{Intelligent Information Agents. Agent-Based Information Discovery and Management}; Springer Verlag, 1999.

    \item \textbf{Russell, S., Norvig, P.}, \textit{Inteligencia Artificial: Un Enfoque Moderno}, Pearson (2004) (4ª Ed).

    \item \textbf{Russell, S. J., \& Norvig, P.} (2020). \textit{Artificial Intelligence: A Modern Approach} (Global Edition).
\end{itemize}

\end{document}